\chapter{Einleitung}
\markright{\thechapter \,\,\currentname \, - Paul Groß  \& Philipp Kappus}
\label{chap:einleitung}
Auf Twitter bringen täglich 192 Millionen aktive (monetarisierbaren) Nutzer*innen ihre Ansichten und Meinungen in kurzen Texten zum Ausdruck \cite{twitter-mdau}. Dies stellt eine beliebte Basis für Datenanalysten dar, die das Interesse von Menschen an Themen oder Produkten analysieren, Persönlichkeitsstudien durchführen, Menschen gruppieren und sogar Grippeausbrüche vorhersagen \cite{Achrekar2011}. Insbesondere das Einteilen von Tweets oder Benutzer in Gruppen hat großes Interesse bei Wissenschaftler erweckt, darunter \cite{Friedemann2015C} die Kunden für gezielte Werbung  clustert, \cite{Ifrim2014}  der wichtige Ereignisse durch eine hierarchische Einteilung unter Verwendung einer paarweisen Cosinus-Distanz erkennt oder \cite{Miyamoto2021} der Tweets nach Hashtags mit dem K-Means-Algorithmus, agglomerativem hierarchischem Clustering und einem Fuzzy-Nachbarschaftsmodell gruppiert. \cite{Conover2011-2} hat einen Klassifikator entwickelt, der Benutzer in politisch-links und politisch-rechts gruppiert, indem ein Netzwerk von Referenzbenutzern basierend auf Retweets (und Erwähnungen) aufgebaut wurde und dann jeder Gruppe Schlüsselwörter zugewiesen werden, die aus den Tweets der Referenzbenutzern extrahiert wurden. \\ \newline
Diese Idee erweiternd ist das Ziel dieser Arbeit, differenziertere Cluster unter den Menschen zu finden, die über ein bestimmtes Thema sprechen. An \cite{Kharde2016} angelehnt war die anfängliche Idee, Cluster anhand einer Sentimentanalyse der Tweets zu finden. Diese liefert für einen Text eine Einschätzung ob dieser eine eher positive oder negative Haltung ausdrückt. Im Zuge der Datenanalyse stellte sich allerdings heraus, dass dieser Ansatz nicht zielführend ist. Parallel dazu wurden zwei weitere Clusteringmethoden entworfen.  Die erste Methode baut ein Kommunikationsnetzwerk auf, das auf Beziehungen zwischen Benutzern basiert, bei denen einer den anderen retweetet. Durch intelligente Filterung kann dann der DB-SCAN-Algorithmus verwendet werden, um Cluster zu erkennen. \\ \newline
Basierend auf dem in \cite{Godfrey2014} evaluierten Verfahren, clustert der zweite Ansatz Benutzer mit einer Kombination aus k-Means und DB-SCAN anhand ihrer am häufigsten verwendeten Schlüsselwörtern und Hashtags. \\ \newline
In den Jahren 2020 und 2021 polarisierte die Covid-19-Pandemie und die daraus resultierenden gesetzlichen Regelungen die Gesellschaft und führten zu einer großen Diskussion, welche die sozialen Netzwerke einschließlich Twitter dominierte. So ist der meist verwendeter Hashtag in Deutschland im Jahr 2020 "Corona" \cite{top-hashtags-de}. In Deutschland erlangten die sogenannten „Querdenker“ bundesweite Aufmerksamkeit, indem sie Proteste gegen Covid-19-bezogene Regelungen organisierten, die Existenz des Virus teilweise leugneten und verschiedene andere Verschwörungstheorien auf Twitter verbreiteten. \\ \newline
Die Identifizierung solcher Gruppen kann von großem Interesse sein um die Verbreitung von Fake News zu verhindern und einen Überblick über verschiedene Meinungs-„Lager“ zu gewinnen. All das macht Covid-19 zum perfekten Thema für die Anwendung der Clustering-Ansätze.
Ergebnisse beider Methoden können unter\\ \url{https://andfaxle.github.io/twitteranalysis/} eingesehen werden.
\section{Fragestellung}
\label{sec:fragestellung}
Ein Bericht der Online Civil Courage Initiative stellt dar, wie Online-Hass zur gesellschaftlicher Polarisierung und extremistischer Radikalisierung beitragen kann.
Verantwortlich dazu sind unter Anderem sogenannte "`Echokammern"' in denen Menschen vorrangig mit Informationen und Meinungen konfrontiert sind, die den eigenen Einstellungen und Sichtweisen entsprechen. \cite{hassrede} In dieser Arbeit soll die Frage beantwortet werden, inwieweit solche "`Echokammer"' wissenschaftlich exakt aus dem chaotischen Datensatz der Covid-19 Pandemie von Twitter extrahiert werden können. Daraus ergeben sich folgende Fragen: \\ \newline
Lassen sich Gruppen von Nutzer*innen finden, die 1) die gleiche Meinung zur Covid-19 Pandemie haben, 2) diese Meinung mit dem selben Sentiment kundtun, 3) diese Meinung mit der gleichen Sprache kommunizieren und 4) Informationen nur aus ihrer assoziieren Gruppe erhalten.
\section{Umfeld}
\label{sec:umfeld}
Die Arbeit wurde als Studienarbeit an der Dualen Hochschule Baden-Württemberg (DHBW) Ravensburg am Campus Friedrichshafen geschrieben. Die DHBW bietet das duale Studium an, das Studierenden die Integrierung von Praxisphasen bei einem Partnerunternehmen ermöglicht. Von den insgesamt 3700 Studenten, befinden sich 1500 am Campus Friedrichshafen an der Fakultät Technik.
Diese Arbeit wurde unabhängig und ohne Unterstützung des Partnerunternehmens geschrieben.
%\section{Theoretische Grundlagen}
%\label{sec:grundlagen}
